Smart Drugs不會令孩子變Smart 濫服聰明藥易焦慮上癮

Smart Drugs不會令孩子變Smart 濫服聰明藥易焦慮上癮

世上當真有所謂的「聰明藥」，食了可以令人精神百倍、考試成績佳，濫藥後身體不會有任何投訴？有家長為提升子女的學業成績，會匿名在討論區去問，私底下去了解，但藥劑師麥志偉表示，如家長讓子女濫服聰明藥，必然禍患無窮。

一位就讀美國頂級大學的香港留學生告訴記者，當地曾有大學生因濫服聰明藥而喪生。胡亂將這些須經醫生處方的興奮劑當作提神補品，就像向高利貸借錢一樣，終有一天要連本帶利歸還。有註冊藥劑師坦言，「『毒』和『藥』其實是一陰一陽的關係，所謂『是藥三分毒，無毒不成藥』。若選擇濫藥，就預了身體有借有還。」坊間常說的聰明藥，到底是甚麼？
被當作聰明藥用來應付考試的藥物，一般有三種：Provigil、Adderall和Ritalin。註冊藥劑師麥志偉表示，這些藥的成份分別含Modafinil、Amphetamine或Methylphenidate，都屬於中樞神經興奮劑。前兩種在香港沒有註冊，只有Ritalin在港註冊而且屬於危險藥物，必須經由醫生處方。Adderall和Ritalin主要用於治療兒童ADHD或成人的渴睡症，而Provigil則是治療成人的渴睡症。
自從有精神科醫生透露名校生過份服用ADHD藥之後，濫用聰明藥就引起社會關注。「學生學業壓力大，有些家長似乎對聰明藥很有興趣，但因為知道成件事好踩界，所以通常只會匿名在討論區去問、私底下去了解。」為免大家接觸錯誤資訊，麥志偉認為正確認清這些藥物很重要。
無助提高智商 只造成心理倚賴
他強調，上述三種藥各有其用途（見表），但全都不是用來幫學生考到好成績，「這三種藥對提高智商、增強智力毫無作用。換言之，這些別人口中的smart drugs，食了並不會令你變得smarter !」除了不會令孩子變得聰明之外，聰明藥更會帶來不少副作用。他說，這三種藥常見的副作用包括頭痛、惡心、心跳加速，也有機會令人焦慮，更甚的會上癮。「除了生理上癮外，更不能忽視心理成癮的問題。例如為了考試，家長給子女食藥、或大學生由非法途徑買來食。食這些藥來應付考試，首先在心理上覺得有效了，到下次考試前，就不敢不食藥，因為擔心不食反而會影響成績，這就是心理成癮。」
麥志偉還說：「以Methylphenidate為例，它主要提高腦部多巴胺的水平，來處理ADHD。濫服會阻礙兒童的正常發育，身高、體重都比同齡孩子成長得更慢。」對於那些真正有需要透過服藥來處理ADHD的個案，醫生通常也會建議在長假期間停藥，以減少藥物對兒童成長的影響。「一些有ADHD孩子的家長，對食藥都很有戒心。相反，若孩子根本沒必要食這些藥，卻為成績而要他們濫藥，這簡直就是匪夷所思！」
無毒不成藥 禍患無窮
「藥有三分毒」，麥志偉很同意這觀點，坦言「無毒不成藥」。他解釋，凡是藥，都有其作用原理，總有適應症和副作用。使用得當是安全的；若用藥不當、用錯了、用多了，就會產生毒性，構成危險。「所以，重點是必須由醫生確診，由醫生決定孩子需不需要食這類藥，而不是由家長因其他動機而自行決定。用藥永遠都是一種選擇，你可以選擇亂用。但當你選擇亂用的時候，記得這是有借有還的，身體一定會付出相應的代價。」若家長受不住誘惑，為高分而讓子女濫服聰明藥，麥志偉說他會送上四個字：「禍患無窮。」
《藥房事件簿》深入淺出地講解用藥知識。
《藥房事件簿》深入淺出地講解用藥知識。
• 筆名「小小藥罐子」的麥志偉，擁有藥劑學碩士資格，有志於推廣藥物教育。
• 鍾情中國文學，愛看論孟老莊，常結合文學深入淺出講解藥理。如從＜史記．廉頗藺相如列傳＞中「廉將軍雖老，尚善飯，然與臣坐，頃之三遺矢矣」（廉將軍雖老，但胃口不錯，可是一頓飯要跑三次廁所），說到廉頗或許是前列腺增生，若生於現代，自有藥物控制。
• 著作有《藥事知多Ｄ》、《用藥知多Ｄ》和《藥房事件簿》。《藥事知多Ｄ》去年獲「香港出版雙年獎2017」生活及科普類出版獎，《藥房事件簿》奪得今年「香港金閱獎2018」最佳醫療健康書籍。
在美國頂尖大學的圈子裏，不時流傳有大學生濫服聰明藥來應付考試。 資料圖片
在美國頂尖大學的圈子裏，不時流傳有大學生濫服聰明藥來應付考試。
資料圖片
美頂尖大學生濫聰明藥喪生
濫服注意力不足及過度活躍症（ADHD）藥來增加專注力以應付考試，在英美頂尖大學的圈子裏，對此一點也不陌生，更曾有學生因濫藥喪生。濫聰明藥不但引起當地社會關注，更有大學生認為此舉等同作弊，提出考試是否需要像運動比賽一般，為考生先進行藥檢。
一位不透露姓名、剛畢業於美國長春藤盟校的香港留學生向記者表示，大學圈子裏都有流傳為考試而食聰明藥的事。耶魯大學有，而長春藤聯盟之一的哥倫比亞大學，則較多這類情況，主要是因為後者在一年級課程的核心科目要求相當高，很多同學都讀得很辛苦，有些人便鋌而走險，偷服聰明藥，以便長時間集中精神溫書，應付考試。
應付考試 從地下途徑取得藥物
她說，在網上一個只讓盟校及頂級大學同學參與的討論區中，一位男同學曾發帖，說他的同房因為濫用聰明藥，最後喪命，當時大家都很傷心。她對此事亦特別印象深刻。另一位現在就讀於英國名牌大學的留學生亦告訴記者，據他觀察，美國大學校園裏濫用聰明藥的問題，比任何歐洲國家更常見。原因之一是美國較多地下途徑取得這類需醫生處方的藥物，另外就是美國大學整個學年持續考試的評核模式，學生要一整年成績好才考到top grade，長期壓力甚大。相反英國大學則到學期尾才有考試，壓力雖大，但不會持續太久。
他說，對於那些在成績中掙扎的學生，濫用聰明藥並不罕見，他個人卻認為，這對考試的幫助，效果存疑。雖然Adderall必須經由醫生處方，但其他不是ADHD的學生亦自有方法拿到這類藥物，其中一個途徑就是向患有ADHD並獲醫生處方Adderall的同學索取或購買。
美國加州大學舊金山分校今年剛公佈一項涉及三萬人的大型調查，發現服用Adderall或Ritalin作聰明藥的使用率，美國是十五個受訪地區中排行榜首。當地大學生濫服聰明藥問題，已引起廣泛關注。

聰明藥的「真身」及功能

【Provigil】
成份：莫達非尼 （Modafinil）
功用：改善渴睡症（Narcolepsy）、阻塞性睡眠窒息症（Obstructive Sleep Apnoea）、輪班工作所帶來的日間過度嗜睡症狀
作用原理：中樞神經系統興奮劑
一般相信Modafinil能夠刺激腦部提高食慾素（Orexins）水平，從而讓大腦保持清醒並增強注意力及警覺性。

【Adderall】
成份：安非他命（Amphetamine）+右旋安非他命（Dextroamphetamine）（*註：一般以為安非他命等同冰毒，但冰毒是甲基安非他命（Methamphetamine），所以Adderall並不是冰毒）
功用：治療兒童、青少年的專注力不足及過度活躍症（ADHD）或成人的渴睡症
作用原理：中樞神經興奮劑
主要透過阻斷多巴胺跟多巴胺轉運體結合，抑制神經突觸前的多巴胺再回收，以增加多巴胺在大腦裏紋狀體（Striatum）的水平，因而達到提神、減少倦意的作用。

【Ritalin】
成份：哌甲酯（Methylphenidate）
功用：治療兒童、青少年的專注力不足及過度活躍症（ADHD）或成人的渴睡症
作用原理：中樞神經系統興奮劑

Methylphenidate是一種去甲腎上腺素與多巴胺再回收抑制劑（Norepinephrine-dopamine Reuptake Inhibitor, NDRI），主要透過阻斷去甲腎上腺素和多巴胺這兩種物質，與去甲腎上腺素轉運體和多巴胺轉運體結合，並抑制神經突觸前的去甲腎上腺素和多巴胺的再回收，來增加這兩種物質在大腦前額葉皮質（Prefrontal Cortex）的水平，從而達到提神、減少倦意，讓大腦保持清醒狀態。

註：以上三種藥當中，只有Ritalin在香港註冊，並屬危險藥物/處方藥物。
資料來源：註冊藥劑師麥志偉

limitless